**淡水郡**（たんすゐぐん）為[台灣日治時期的行政區劃之一](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")。該郡隸屬[台北州](../Page/臺北州.md "wikilink")。

淡水郡役所設於[淡水街](../Page/淡水街.md "wikilink")，所址為今[新北市政府警察局淡水分局](../Page/新北市.md "wikilink")。淡水郡管轄淡水街、[八里-{庄}-](../Page/八里庄.md "wikilink")、[三芝-{庄}-](../Page/三芝庄.md "wikilink")、[石門-{庄}-](../Page/石門庄.md "wikilink")。轄域即今[淡水區](../Page/淡水區.md "wikilink")、[八里區](../Page/八里區.md "wikilink")、[三芝區](../Page/三芝區.md "wikilink")、[石門區等地](../Page/石門區.md "wikilink")。

## 統計

<table>
<caption>1942年本籍國籍別常住戶口[1]</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>街-{庄}-名</p></th>
<th><p>面積<br />
（km²）</p></th>
<th><p>人口（人）</p></th>
<th><p>人口密度<br />
（人/km²）</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>本籍</p></td>
<td><p>國籍</p></td>
<td><p>計</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>臺灣</p></td>
<td><p>內地</p></td>
<td><p>朝鮮</p></td>
<td><p>中華民國</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>淡水街</p></td>
<td><p>70.6565</p></td>
<td><p>27,475</p></td>
<td><p>1,181</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>八里-{庄}-</p></td>
<td><p>39.4933</p></td>
<td><p>7,279</p></td>
<td><p>32</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>三芝-{庄}-</p></td>
<td><p>65.9909</p></td>
<td><p>11,457</p></td>
<td><p>43</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>石門-{庄}-</p></td>
<td><p>51.2645</p></td>
<td><p>8,300</p></td>
<td><p>35</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>淡水郡</p></td>
<td><p><strong>227.4052</strong></p></td>
<td><p><strong>54,521</strong></p></td>
<td><p><strong>1,291</strong></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 後續發展

戰後，1945年3月[重慶](../Page/重慶.md "wikilink")[國民政府通過之](../Page/國民政府.md "wikilink")[台灣接管計劃綱要地方政制中](../Page/台灣接管計劃綱要地方政制.md "wikilink")，將淡水郡與[新莊郡合併為](../Page/新莊郡.md "wikilink")**淡水縣**，為該地方政制的30個[縣之一](../Page/縣.md "wikilink")。1945年10月，因[台灣省行政長官公署認為該政制不符實際](../Page/台灣省行政長官公署.md "wikilink")，因此「台灣接管計劃地方政制」並未實施，僅將**州廳－郡－街、-{庄}-**各級行政區改稱**縣－區－鎮、鄉**，淡水郡改稱**淡水區**。1947年[七星區撤銷](../Page/七星郡.md "wikilink")，汐止、士林、北投、內湖改隸於淡水區。

## 參考來源

## 參考文獻與網站

  - 施亞軒，《台灣的行政區變遷》，2003年，台北，遠足文化出版社。
  - [台灣接管綱要專題研究報告](http://140.115.170.1/Hakka_historyTeach/abstract_detail.php?sn=255)
  - [內政部](https://web.archive.org/web/20080804123728/http://www.moi.gov.tw/dca/regime02_c01.asp)

[Category:臺北州](../Category/臺北州.md "wikilink")
[淡水郡](../Category/淡水郡.md "wikilink")

1.